<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Riccardo Marotti</title><link href="http://blog.riccardomarotti.com/" rel="alternate"></link><link href="http://blog.riccardomarotti.com/feeds/processo.atom.xml" rel="self"></link><id>http://blog.riccardomarotti.com/</id><updated>2010-05-29T00:00:00+02:00</updated><entry><title>Paura eh?</title><link href="http://blog.riccardomarotti.com/post/643370529/paura-eh/" rel="alternate"></link><updated>2010-05-29T00:00:00+02:00</updated><author><name>Riccardo Marotti</name></author><id>tag:blog.riccardomarotti.com,2010-05-29:post/643370529/paura-eh/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ultimamente sono un po’ fissato con la paura: penso che sia fondamentale comprenderla il più possibile per avere successo, qualunque cosa significhi per ognuno di noi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma cos’è la paura? È un meccanismo che ci permette, in situazioni di pericolo, di prendere decisioni molto velocemente, allo scopo di sopravvivere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per poter essere rapidissimi nel prendere questa decisione, la paura ci spinge a semplificare il contesto in cui siamo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faccio un esempio: i cavalli sono prede e, in quanto tali, basano la loro sopravvivenza sulla fuga. Se, in un branco, un cavallo comincia a correre, perché ha percepito un pericolo, gli altri lo seguono senza accertarsi che ci sia davvero un motivo per farlo. La decisione di fuggire è presa senza verificare la ragione che ha generato la fuga, cioè semplificando il contesto. E i pochi decimi di secondo risparmiati possono fare la differenza tra la vita e la morte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A quel punto, o si è sprecata un po’ di energia per una fuga inutile, oppure si sono aumentate le probabilità di sopravvivenza. Poco elegante, ma efficace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Questo meccanismo di semplificazione del contesto non vale solo per l’ambiente preda/predatore, ma vale anche per noi esseri umani. E vale anche nel contesto programmatore/cliente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando si avvicina una scadenza, si inizia a sentire il pericolo e la paura entra in azione per tirarcene fuori il prima possibile. E cominciano a saltare le pratiche. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il pair &lt;strong&gt;programming&lt;/strong&gt;: si inizia a pensare che lavorando da soli si produca di più. Si può pensare che si produce di più da soli, solo se si assume che i programmatori siano tutti infallibili e iper creativi. Questa è una semplificazione del contesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;retrospective&lt;/strong&gt;: una riunione che abbatte la produttività di mezza giornata. Questo, forse, ha senso per il breve termine, ma nel lungo termine sappiamo bene che non è così. Altra semplificazione. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I &lt;strong&gt;test&lt;/strong&gt;: devo scrivere del codice in più, quindi perdo tempo. Non credo serva spiegare che non è così, ma semplificando il contesto, questa affermazione diventa vera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E così via. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A volte le pratiche possono essere controintuitive, e, se spinti dalla paura, si fa la cosa più semplice e che ha un effetto immediato. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se lo scopo è sopravvivere anziché morire, la decisione istintiva è chiaramente quella migliore. Ma nel contesto dello sviluppo software, la decisione che ha un effetto positivo nell’immediato, quella indotta dalla paura, può portare a effetti molto negativi nel lungo periodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecco perché il coraggio è così importante per gli agilisti. Però attenzione: il coraggio è il saper controllare la paura, senza semplificazioni di contesto. Non è il non aver paura: l’assenza di paura è incoscienza, che è anche peggiore della paura incontrollata.&lt;/p&gt;</summary><category term="Agile"></category><category term="Paura"></category><category term="Spunti di riflessione"></category><category term="Preferiti"></category></entry><entry><title>Sofismi sulle stime</title><link href="http://blog.riccardomarotti.com/post/556460537/sulle-stime/" rel="alternate"></link><updated>2010-04-28T00:00:00+02:00</updated><author><name>Riccardo Marotti</name></author><id>tag:blog.riccardomarotti.com,2010-04-28:post/556460537/sulle-stime/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Penso che il pretendere di stimare quanto tempo occorre per creare qualcosa, sia lo specchio dell’esigenza di controllo che ha l’uomo su quello che ha intorno. Insomma, è lo specchio dell’insicurezza umana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avete mai avuto a che fare con dei costruttori di case? Non esiste che consegnino nei tempi pattuiti. Tre mesi di ritardo sono considerati un ottimo risultato. Eppure si costruiscono case da centinaia di anni: le tecniche e i tempi dovrebbero essere piuttosto noti. Invece no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perché? Perché ci sono troppe variabili, su cui non si ha il minimo controllo, da tenere in considerazione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per il software vale la stessa cosa. In più il software esiste da molto meno tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’è un detto zen che dice più o meno: “La natura non ha fretta, ma tutto è portato a termine”. La natura, oltre a non avere fretta, non è neanche particolarmente precisa sulle date.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luoghi comuni come “non esistono più le mezze stagioni” esistevano già nel XVII secolo&lt;sup id="fnref:nota"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:nota" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: le mezze stagioni non sono mai esistite. Le cose in natura avvengono con poca regolarità, anche se noi dobbiamo trovare la regolarità dappertutto (sempre a causa dell’insicurezza, che ci porta alla necessità di controllo, ovviamente illusorio).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La natura non rispetta i tempi con precisione, ma segue delle regole precise e si sa con certezza che il tal fiore fiorirà, che il caldo arriverà, che quello che deve succedere succederà, anche se non si sa quando esattamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quello che voglio dire è che voler sapere con precisione quando si potrà consegnare una tal feature è futile. Non si può. Quello che possiamo fare è avere le idee ben chiare su quello che occorre, ed essere lenti ma inesorabili nel portarlo a termine, come fa la natura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certo, un cliente non accetterà mai un discorso del genere, ma la realtà è questa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Io, come cliente di me stesso, pretendo solo di essere focalizzato su ciò che occorre fare; quindi di sapere che finirò quello che inizio, nel modo più efficiente possibile, realizzando tutto, &lt;strong&gt;e solo&lt;/strong&gt;, quello che è necessario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma non di sapere quando lo finirò con una precisione arbitraria.&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:nota"&gt;
&lt;p&gt;“Qui in Italia è voce e querela comune che i mezzi tempi non vi son più, e in questo smarrimento di confini, non vi è più dubbio che il freddo acquista terreno. Io ho udito dire a mio padre che in sua gioventù a Roma, la mattina di pasqua di resurrezione ognuno si rivestiva da state.  Adesso chi non ha bisogno d’impegnar la camiciola, vi so dire che si guarda molto bene di non alleggerirsi della minima cosa di quelle ch’ei portava nel cuor dell’inverno”.  ~&lt;em&gt;Magalotti, Lettere familiari, parte I. lett. 28. Belmonte 9 Febbraio 1683&lt;/em&gt;&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:nota" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</summary><category term="Spunti di riflessione"></category><category term="Preferiti"></category></entry></feed>